{
    "docs": [
        {
            "location": "/", 
            "text": "Cultura e mitologia\n\n\nEste site \u00e9 a apostila digital da disciplina \nCultura e mitologia\n, ministrada no 1\u00ba semestre de 2017 no curso de Tecnologia em Jogos Digitais da PUC-Campinas. Aqui voc\u00ea encontra os links para materiais, assim como outras informa\u00e7\u00f5es relevantes.\n\n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es de jogos agora est\u00e3o aqui.\n\n\nCronograma\n\n\n\n\n\n\n\n\nData\n\n\nAula\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n17/02\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o da disciplina / Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e \nleitura cient\u00edfica\n\n\n\n\n\n\n24/02\n\n\nCosmogonia grega\n / Entrega: Pesquisa de cosmogonias\n\n\n\n\n\n\n03/03\n\n\nDiscuss\u00e3o sobre cosmogonias pesquisadas\n\n\n\n\n\n\n10/03\n\n\nPrometeu e a vida ativa\n\n\n\n\n\n\n17/03\n\n\nOgum\n, os deuses ferreiros e as materialidades dos mitos\n\n\n\n\n\n\n24/03\n\n\nMitologia e hist\u00f3ria da arte\n / Entrega: \nPesquisa de imagens\n\n\n\n\n\n\n31/03\n\n\nMitologia e fic\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n07/04\n\n\nProva individual 1\n\n\n\n\n\n\n14/04\n\n\nFeriado / Entrega: Mini-contos\n\n\n\n\n\n\n28/04\n\n\nGreve Geral\n\n\n\n\n\n\n05/05\n\n\nDebate sobre mini-contos\n / Entrega: Resenha sobre mini-contos\n\n\n\n\n\n\n12/05\n\n\nHomo ludens e o papel do jogo na cultura\n\n\n\n\n\n\n19/05\n\n\nUlisses e o retorno do her\u00f3i\n\n\n\n\n\n\n26/05\n\n\nCulturas ind\u00edgenas e jogos: Huni Kuin - Yube Baitana e Never Alone\n\n\n\n\n\n\n02/06\n\n\nApresenta\u00e7\u00f5es sobre mitos em jogos pt. 1\n\n\n\n\n\n\n09/06\n\n\nApresenta\u00e7\u00f5es sobre mitos em jogos pt. 2\n\n\n\n\n\n\n23/06\n\n\nProva individual 2\n\n\n\n\n\n\n30/06\n\n\nFechamento da disciplina e prova substitutiva\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlano de ensino\n\n\nEmenta\n\n\nConhecer as principais hist\u00f3rias e lendas da mitologia cl\u00e1ssica. Perceber as rela\u00e7\u00f5es entre mitologia e os\ncomportamentos sociais. Capacidade de aplica\u00e7\u00e3o da mitologia na constru\u00e7\u00e3o de artefatos digitais.\n\n\nConte\u00fado Program\u00e1tico\n\n\n\n\nO que \u00e9 cultura?\n\n\nMito, cultura oral e escrita.\n\n\nO mito nas artes.\n\n\nMitos e jogos.\n\n\nMito e fic\u00e7\u00e3o.\n\n\nMitologia e contemporaneidade.\n\n\nMitologia cl\u00e1ssica.\n\n\nMitologia afro-brasileira.\n\n\n\n\nMetodologia\n\n\nAulas expositivas (apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00eddia/datashow) combinadas com atividades (exerc\u00edcios e/ou semin\u00e1rios) para\na discuss\u00e3o do conte\u00fado apresentado em sala de aula. Oficina de escrita e leitura, com debates e elabora\u00e7\u00e3o de\ntextos originais\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nApresentar a import\u00e2ncia do papel da cultura e da mitologia na atividade criativa. Compreender a apropria\u00e7\u00e3o dos mitos no contexto hist\u00f3rico contempor\u00e2neo.\n\n\nObjetivos Gerais\n\n\nApresentar os principais aspectos vinculados a compreens\u00e3o da cultura e da mitologia na sociedade.\n\n\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nApreens\u00e3o dos debates sobre os principais aspectos relacionados \u00e0 cultura e mitologia.\n\n\nElabora\u00e7\u00e3o de textos que incorporem os conceitos discutidos.\n\n\nPontualidade e adequa\u00e7\u00e3o ao tema na entrega de exerc\u00edcios e realiza\u00e7\u00e3o de atividades.\n\n\n\n\nInstrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nM\u00e9dia de provas individuais: 0-5 pontos.\n\n\nExerc\u00edcios ao longo da disciplina: 0-5 pontos no total.\n\n\n\n\nA nota de exerc\u00edcios ser\u00e1 uma m\u00e9dia ponderada entre as notas em cada exerc\u00edcio. Cada atividade ter\u00e1 um peso\ndiferente que ser\u00e1 notificado aos alunos com anteced\u00eancia. M\u00e9dia final: m\u00e9dia de provas individuais + m\u00e9dia dos exerc\u00edcios.\n\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\n\n\nN\u00e3o ser\u00e3o aceitas entregas atrasadas de exerc\u00edcios. Ser\u00e1 realizada uma prova substitutiva para alunos com m\u00e9dia de provas individuais inferior a 5, que substitui a nota de uma das provas individuais.\n\n\nIntegridade Acad\u00eamica\n\n\nA constata\u00e7\u00e3o de cola ou pl\u00e1gio em qualquer atividade avaliada (prova ou atividade pr\u00e1tica) implicar\u00e1 em reprova\u00e7\u00e3o na disciplina dos alunos envolvidos, com nota zero. Entende-se por envolvidos tanto os alunos que fizeram a cola (ou pl\u00e1gio) como os que permitiram que ela fosse feita. Dependendo da gravidade do incidente, as devidas autoridades institucionais ser\u00e3o acionadas para a ado\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es disciplinares cab\u00edveis. Na d\u00favida do que se considera pl\u00e1gio, o professor deve ser consultado antes da entrega do trabalho em quest\u00e3o.", 
            "title": "Home"
        }, 
        {
            "location": "/#cultura-e-mitologia", 
            "text": "Este site \u00e9 a apostila digital da disciplina  Cultura e mitologia , ministrada no 1\u00ba semestre de 2017 no curso de Tecnologia em Jogos Digitais da PUC-Campinas. Aqui voc\u00ea encontra os links para materiais, assim como outras informa\u00e7\u00f5es relevantes.  As recomenda\u00e7\u00f5es de jogos agora est\u00e3o aqui.", 
            "title": "Cultura e mitologia"
        }, 
        {
            "location": "/#cronograma", 
            "text": "Data  Aula      17/02  Apresenta\u00e7\u00e3o da disciplina / Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e  leitura cient\u00edfica    24/02  Cosmogonia grega  / Entrega: Pesquisa de cosmogonias    03/03  Discuss\u00e3o sobre cosmogonias pesquisadas    10/03  Prometeu e a vida ativa    17/03  Ogum , os deuses ferreiros e as materialidades dos mitos    24/03  Mitologia e hist\u00f3ria da arte  / Entrega:  Pesquisa de imagens    31/03  Mitologia e fic\u00e7\u00e3o    07/04  Prova individual 1    14/04  Feriado / Entrega: Mini-contos    28/04  Greve Geral    05/05  Debate sobre mini-contos  / Entrega: Resenha sobre mini-contos    12/05  Homo ludens e o papel do jogo na cultura    19/05  Ulisses e o retorno do her\u00f3i    26/05  Culturas ind\u00edgenas e jogos: Huni Kuin - Yube Baitana e Never Alone    02/06  Apresenta\u00e7\u00f5es sobre mitos em jogos pt. 1    09/06  Apresenta\u00e7\u00f5es sobre mitos em jogos pt. 2    23/06  Prova individual 2    30/06  Fechamento da disciplina e prova substitutiva", 
            "title": "Cronograma"
        }, 
        {
            "location": "/#plano-de-ensino", 
            "text": "", 
            "title": "Plano de ensino"
        }, 
        {
            "location": "/#ementa", 
            "text": "Conhecer as principais hist\u00f3rias e lendas da mitologia cl\u00e1ssica. Perceber as rela\u00e7\u00f5es entre mitologia e os\ncomportamentos sociais. Capacidade de aplica\u00e7\u00e3o da mitologia na constru\u00e7\u00e3o de artefatos digitais.", 
            "title": "Ementa"
        }, 
        {
            "location": "/#conteudo-programatico", 
            "text": "O que \u00e9 cultura?  Mito, cultura oral e escrita.  O mito nas artes.  Mitos e jogos.  Mito e fic\u00e7\u00e3o.  Mitologia e contemporaneidade.  Mitologia cl\u00e1ssica.  Mitologia afro-brasileira.", 
            "title": "Conte\u00fado Program\u00e1tico"
        }, 
        {
            "location": "/#metodologia", 
            "text": "Aulas expositivas (apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00eddia/datashow) combinadas com atividades (exerc\u00edcios e/ou semin\u00e1rios) para\na discuss\u00e3o do conte\u00fado apresentado em sala de aula. Oficina de escrita e leitura, com debates e elabora\u00e7\u00e3o de\ntextos originais", 
            "title": "Metodologia"
        }, 
        {
            "location": "/#objetivos-especificos", 
            "text": "Apresentar a import\u00e2ncia do papel da cultura e da mitologia na atividade criativa. Compreender a apropria\u00e7\u00e3o dos mitos no contexto hist\u00f3rico contempor\u00e2neo.", 
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        }, 
        {
            "location": "/#objetivos-gerais", 
            "text": "Apresentar os principais aspectos vinculados a compreens\u00e3o da cultura e da mitologia na sociedade.", 
            "title": "Objetivos Gerais"
        }, 
        {
            "location": "/#criterios-de-avaliacao", 
            "text": "Apreens\u00e3o dos debates sobre os principais aspectos relacionados \u00e0 cultura e mitologia.  Elabora\u00e7\u00e3o de textos que incorporem os conceitos discutidos.  Pontualidade e adequa\u00e7\u00e3o ao tema na entrega de exerc\u00edcios e realiza\u00e7\u00e3o de atividades.", 
            "title": "Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o"
        }, 
        {
            "location": "/#instrumentos-de-avaliacao", 
            "text": "M\u00e9dia de provas individuais: 0-5 pontos.  Exerc\u00edcios ao longo da disciplina: 0-5 pontos no total.   A nota de exerc\u00edcios ser\u00e1 uma m\u00e9dia ponderada entre as notas em cada exerc\u00edcio. Cada atividade ter\u00e1 um peso\ndiferente que ser\u00e1 notificado aos alunos com anteced\u00eancia. M\u00e9dia final: m\u00e9dia de provas individuais + m\u00e9dia dos exerc\u00edcios.", 
            "title": "Instrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o"
        }, 
        {
            "location": "/#recuperacao", 
            "text": "N\u00e3o ser\u00e3o aceitas entregas atrasadas de exerc\u00edcios. Ser\u00e1 realizada uma prova substitutiva para alunos com m\u00e9dia de provas individuais inferior a 5, que substitui a nota de uma das provas individuais.", 
            "title": "Recupera\u00e7\u00e3o"
        }, 
        {
            "location": "/#integridade-academica", 
            "text": "A constata\u00e7\u00e3o de cola ou pl\u00e1gio em qualquer atividade avaliada (prova ou atividade pr\u00e1tica) implicar\u00e1 em reprova\u00e7\u00e3o na disciplina dos alunos envolvidos, com nota zero. Entende-se por envolvidos tanto os alunos que fizeram a cola (ou pl\u00e1gio) como os que permitiram que ela fosse feita. Dependendo da gravidade do incidente, as devidas autoridades institucionais ser\u00e3o acionadas para a ado\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es disciplinares cab\u00edveis. Na d\u00favida do que se considera pl\u00e1gio, o professor deve ser consultado antes da entrega do trabalho em quest\u00e3o.", 
            "title": "Integridade Acad\u00eamica"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/cosmogonias/", 
            "text": "Cosmogonia grega\n\n\n\n\nLeitura\n\n\nCap\u00edtulo \nA origem do universo\n em VERNANT, Jean Pierre. \nO Universo, os deuses, os homens.\n S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.\n\n\n\n\nNesta aula, vamos realizar a discuss\u00e3o em sala do cap\u00edtulo acima. O foco dessa atividade \u00e9 identificar os principais temas, conceitos e imagens utilizadas, assim como outras caracter\u00edsticas do relato m\u00edtico, para depois utilizar essa base na an\u00e1lise e discuss\u00e3o das cosmogonias pesquisadas pelos alunos.\n\n\nEsta p\u00e1gina ser\u00e1 posteriormente atualizada com alguns resultados da discuss\u00e3o em sala.\n\n\n\n\nGiorgio Vasari, \nA mutila\u00e7\u00e3o de Urano por Cronos\n, s\u00e9c. XVI, Palazzo Vecchio, Floren\u00e7a.", 
            "title": "Cosmogonia grega"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/cosmogonias/#cosmogonia-grega", 
            "text": "Leitura  Cap\u00edtulo  A origem do universo  em VERNANT, Jean Pierre.  O Universo, os deuses, os homens.  S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.   Nesta aula, vamos realizar a discuss\u00e3o em sala do cap\u00edtulo acima. O foco dessa atividade \u00e9 identificar os principais temas, conceitos e imagens utilizadas, assim como outras caracter\u00edsticas do relato m\u00edtico, para depois utilizar essa base na an\u00e1lise e discuss\u00e3o das cosmogonias pesquisadas pelos alunos.  Esta p\u00e1gina ser\u00e1 posteriormente atualizada com alguns resultados da discuss\u00e3o em sala.   Giorgio Vasari,  A mutila\u00e7\u00e3o de Urano por Cronos , s\u00e9c. XVI, Palazzo Vecchio, Floren\u00e7a.", 
            "title": "Cosmogonia grega"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/discussao-cosmogonias/", 
            "text": "Discuss\u00e3o de cosmogonias pesquisadas\n\n\n\n\nLeitura\n\n\nO link para as cosmogonias pesquisadas pelos alunos est\u00e1 aqui.\n\n\n\n\nGuia para leitura\n\n\nAqui est\u00e3o algumas perguntas que vamos debater na aula de sexta-feira, para ajudar durante a leitura das cosmogonias pesquisadas.\n\n\n\n\nComo \u00e9 o estado inicial do mito?\n\n\nQuais s\u00e3o seus principais momentos?\n\n\nQuanto a descri\u00e7\u00e3o dos processos \u00e9 sem atores principais e quanto \u00e9 dram\u00e1tico? Quando as diferentes formas se estabelecem?\n\n\nQual \u00e9 principal tipo de personagem? Humanos, entidades divinas, manifesta\u00e7\u00f5es naturais?\n\n\nQual \u00e9 o resultado final da cosmogonia?\n\n\nO ser humano \u00e9 parte ativa do mito?\n\n\nQual a rela\u00e7\u00e3o dos eventos principais do mito com diferentes etapas da vida humana?\n\n\nQuais aspectos do mito est\u00e3o relacionados com a natureza habitada por seus criadores?\n\n\nComo s\u00e3o apresentados elementos masculinos e femininos? Essa distin\u00e7\u00e3o aparece no relato?", 
            "title": "Discuss\u00e3o sobre cosmogonias pesquisadas"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/discussao-cosmogonias/#discussao-de-cosmogonias-pesquisadas", 
            "text": "Leitura  O link para as cosmogonias pesquisadas pelos alunos est\u00e1 aqui.", 
            "title": "Discuss\u00e3o de cosmogonias pesquisadas"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/discussao-cosmogonias/#guia-para-leitura", 
            "text": "Aqui est\u00e3o algumas perguntas que vamos debater na aula de sexta-feira, para ajudar durante a leitura das cosmogonias pesquisadas.   Como \u00e9 o estado inicial do mito?  Quais s\u00e3o seus principais momentos?  Quanto a descri\u00e7\u00e3o dos processos \u00e9 sem atores principais e quanto \u00e9 dram\u00e1tico? Quando as diferentes formas se estabelecem?  Qual \u00e9 principal tipo de personagem? Humanos, entidades divinas, manifesta\u00e7\u00f5es naturais?  Qual \u00e9 o resultado final da cosmogonia?  O ser humano \u00e9 parte ativa do mito?  Qual a rela\u00e7\u00e3o dos eventos principais do mito com diferentes etapas da vida humana?  Quais aspectos do mito est\u00e3o relacionados com a natureza habitada por seus criadores?  Como s\u00e3o apresentados elementos masculinos e femininos? Essa distin\u00e7\u00e3o aparece no relato?", 
            "title": "Guia para leitura"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/", 
            "text": "Prometeu e a vida ativa\n\n\n\n\nLeituras\n\n\nCap\u00edtulo \nO mundo dos humanos\n em VERNANT, Jean Pierre. \nO Universo, os deuses, os homens.\n S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.\n\n\ne\n\n\nCap\u00edtulo 1, subt\u00edtulo 1 \nA vita activa e a condi\u00e7\u00e3o humana\n (p. 15 a 20) em  ARENDT, Hannah. \nA condi\u00e7\u00e3o humana.\n 10.ed. Rio de Janeiro,: Forense, 2001. 352 p. ISBN 8521800215 (Broch.)\n\n\n\n\nGuia para discuss\u00e3o\n\n\nO mundo dos humanos\n\n\n\n\nQuem \u00e9 Prometeu?\n\n\nQuais s\u00e3o os principais fatores na divis\u00e3o entre deuses e homens?\n\n\nComo funcionam os ardis de Prometeu?\n\n\n\n\nA divis\u00e3o entre deuses e humanos\n\n\n\n\nQuais as diferen\u00e7as entre a vitalidade divina e a humana? E a mortalidade?\n\n\nQual o impacto da primeira puni\u00e7\u00e3o de Zeus?\n\n\n\n\nO fogo roubado\n\n\n\n\nPensando no conceito de labor e trabalho de Arendt, o que simboliza esse momento ap\u00f3s o roubo do fogo?\n\n\nQual \u00e9 o objetivo da \u00eanfase nos alimentos no relato m\u00edtico?\n\n\n\n\nO surgimento da mulher\n\n\n\n\nQual caracter\u00edstica humana \u00e9 simbolizada pelo apetite atribu\u00eddo \u00e0 mulher?\n\n\nComo esse relato se relaciona com as condi\u00e7\u00f5es de vida da mulher na Gr\u00e9cia antiga?\n\n\n\n\nA caixa de Pandora e a puni\u00e7\u00e3o de Prometeu\n\n\n\n\nComo \u00e9 o mal que aparece na caixa? Quais s\u00e3o suas principais caracter\u00edsticas e que tem\u00e1tica \u00e9 trazida a tona em sua descri\u00e7\u00e3o?\n\n\nComo interpretar o papel da esperan\u00e7a na hist\u00f3ria de Pandora?\n\n\n\n\nIdeias centrais no trecho de \nA condi\u00e7\u00e3o humana\n\n\n\n\nLabor\n\n\nTrabalho\n\n\nA\u00e7\u00e3o\n\n\nEternidade e imortalidade\n\n\n\n\nO principal tema \u00e9 discutir as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre as quais a exist\u00eancia humana se d\u00e1 na Terra. Disso, a autora aponta tr\u00eas conceitos centrais:\n\n\nLabor.\n A atividade correspondente ao processo biol\u00f3gico do corpo humano, suas necessidades vitais.\n\n\nTrabalho.\n A atividade correspondente ao que \u00e9 n\u00e3o-natural das exig\u00eancias do homem. Aquilo que n\u00e3o est\u00e1 submetido ao ciclo vital da esp\u00e9cie. O mundo criado pelo artif\u00edcio humano.\n\n\nA\u00e7\u00e3o.\n Atividade que se d\u00e1 entre humanos correspondente a sua pluralidade, a sua diversidade.\n\n\nEla aponta para a rela\u00e7\u00e3o entre vita activa e natalidade / mortalidade.\n\n\n\n\nOs humanos s\u00e3o seres condicionados j\u00e1 que todas as coisas com que entram em contato tornam-se imediatamente parte de sua condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia. (p. 23)\n\n\n\n\nQuest\u00e3o: \nCondi\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o \u00e9 o mesmo que natureza humana. O que isso quer dizer?\n\n\nSe temos uma natureza ou ess\u00eancia, somente um deus pode conhec\u00ea-la e defini-la, e o primeiro requisito seria que falasse de um \u201cquem\u201d como se fosse um \u201cque\u201d. (p. 24)\n\n\nAs nossas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia n\u00e3o podem explicar nossa ess\u00eancia (se \u00e9 que existe) pois nunca nos condicionam absolutamente.\n\n\nOs modos da vida livre e a rela\u00e7\u00e3o com a vida material: da cidade-estado grega \u00e0 vida pol\u00edtica medieval, passando por Santo Agostinho.\n\n\nLonga discuss\u00e3o sobre o papel da contempla\u00e7\u00e3o e da teoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vita activa, sua hierarquiza\u00e7\u00e3o nos sistemas grego e crist\u00e3o e a import\u00e2ncia de restabelecer as distin\u00e7\u00f5es dentro da vita activa.\n\n\nA distin\u00e7\u00e3o entre imortalidade e eternidade \u00e9 fecunda pra discuss\u00e3o mitol\u00f3gica. Por qu\u00ea?\n\n\n\n\nPrometeu traz o fogo \u00e0 humanidade, de Heinrich F\u00fcger, 1817.", 
            "title": "Prometeu e a vida ativa"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#prometeu-e-a-vida-ativa", 
            "text": "Leituras  Cap\u00edtulo  O mundo dos humanos  em VERNANT, Jean Pierre.  O Universo, os deuses, os homens.  S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.  e  Cap\u00edtulo 1, subt\u00edtulo 1  A vita activa e a condi\u00e7\u00e3o humana  (p. 15 a 20) em  ARENDT, Hannah.  A condi\u00e7\u00e3o humana.  10.ed. Rio de Janeiro,: Forense, 2001. 352 p. ISBN 8521800215 (Broch.)", 
            "title": "Prometeu e a vida ativa"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#guia-para-discussao", 
            "text": "", 
            "title": "Guia para discuss\u00e3o"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#o-mundo-dos-humanos", 
            "text": "Quem \u00e9 Prometeu?  Quais s\u00e3o os principais fatores na divis\u00e3o entre deuses e homens?  Como funcionam os ardis de Prometeu?", 
            "title": "O mundo dos humanos"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#a-divisao-entre-deuses-e-humanos", 
            "text": "Quais as diferen\u00e7as entre a vitalidade divina e a humana? E a mortalidade?  Qual o impacto da primeira puni\u00e7\u00e3o de Zeus?", 
            "title": "A divis\u00e3o entre deuses e humanos"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#o-fogo-roubado", 
            "text": "Pensando no conceito de labor e trabalho de Arendt, o que simboliza esse momento ap\u00f3s o roubo do fogo?  Qual \u00e9 o objetivo da \u00eanfase nos alimentos no relato m\u00edtico?", 
            "title": "O fogo roubado"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#o-surgimento-da-mulher", 
            "text": "Qual caracter\u00edstica humana \u00e9 simbolizada pelo apetite atribu\u00eddo \u00e0 mulher?  Como esse relato se relaciona com as condi\u00e7\u00f5es de vida da mulher na Gr\u00e9cia antiga?", 
            "title": "O surgimento da mulher"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#a-caixa-de-pandora-e-a-punicao-de-prometeu", 
            "text": "Como \u00e9 o mal que aparece na caixa? Quais s\u00e3o suas principais caracter\u00edsticas e que tem\u00e1tica \u00e9 trazida a tona em sua descri\u00e7\u00e3o?  Como interpretar o papel da esperan\u00e7a na hist\u00f3ria de Pandora?", 
            "title": "A caixa de Pandora e a puni\u00e7\u00e3o de Prometeu"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/prometeu/#ideias-centrais-no-trecho-de-a-condicao-humana", 
            "text": "Labor  Trabalho  A\u00e7\u00e3o  Eternidade e imortalidade   O principal tema \u00e9 discutir as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre as quais a exist\u00eancia humana se d\u00e1 na Terra. Disso, a autora aponta tr\u00eas conceitos centrais:  Labor.  A atividade correspondente ao processo biol\u00f3gico do corpo humano, suas necessidades vitais.  Trabalho.  A atividade correspondente ao que \u00e9 n\u00e3o-natural das exig\u00eancias do homem. Aquilo que n\u00e3o est\u00e1 submetido ao ciclo vital da esp\u00e9cie. O mundo criado pelo artif\u00edcio humano.  A\u00e7\u00e3o.  Atividade que se d\u00e1 entre humanos correspondente a sua pluralidade, a sua diversidade.  Ela aponta para a rela\u00e7\u00e3o entre vita activa e natalidade / mortalidade.   Os humanos s\u00e3o seres condicionados j\u00e1 que todas as coisas com que entram em contato tornam-se imediatamente parte de sua condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia. (p. 23)   Quest\u00e3o:  Condi\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o \u00e9 o mesmo que natureza humana. O que isso quer dizer?  Se temos uma natureza ou ess\u00eancia, somente um deus pode conhec\u00ea-la e defini-la, e o primeiro requisito seria que falasse de um \u201cquem\u201d como se fosse um \u201cque\u201d. (p. 24)  As nossas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia n\u00e3o podem explicar nossa ess\u00eancia (se \u00e9 que existe) pois nunca nos condicionam absolutamente.  Os modos da vida livre e a rela\u00e7\u00e3o com a vida material: da cidade-estado grega \u00e0 vida pol\u00edtica medieval, passando por Santo Agostinho.  Longa discuss\u00e3o sobre o papel da contempla\u00e7\u00e3o e da teoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vita activa, sua hierarquiza\u00e7\u00e3o nos sistemas grego e crist\u00e3o e a import\u00e2ncia de restabelecer as distin\u00e7\u00f5es dentro da vita activa.  A distin\u00e7\u00e3o entre imortalidade e eternidade \u00e9 fecunda pra discuss\u00e3o mitol\u00f3gica. Por qu\u00ea?   Prometeu traz o fogo \u00e0 humanidade, de Heinrich F\u00fcger, 1817.", 
            "title": "Ideias centrais no trecho de A condi\u00e7\u00e3o humana"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ogum-ferreiros/", 
            "text": "Ogum, desuses ferreiros e materialidades\n\n\n\n\nLeitura\n\n\nCap\u00edtulo sobre \nOgum\n em PRANDI, J. R. \nMitologia dos orix\u00e1s.\n 1a. ed., 1a. reimpr ed. S\u00e3o Paulo, Brazil: Companhia das Letras, 2001.\n\n\n\n\n\n\nCabe\u00e7a de homem yoruba, bronze", 
            "title": "Ogum, deuses ferreiros e materialidades"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ogum-ferreiros/#ogum-desuses-ferreiros-e-materialidades", 
            "text": "Leitura  Cap\u00edtulo sobre  Ogum  em PRANDI, J. R.  Mitologia dos orix\u00e1s.  1a. ed., 1a. reimpr ed. S\u00e3o Paulo, Brazil: Companhia das Letras, 2001.    Cabe\u00e7a de homem yoruba, bronze", 
            "title": "Ogum, desuses ferreiros e materialidades"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mitologia-historia/", 
            "text": "Mitologia e hist\u00f3ria da arte\n\n\nNa aula de hoje, vamos discutir diferentes aspectos de imagens relacionadas a mitos e relacion\u00e1-las com diferentes momentos e aspectos da hist\u00f3ria da arte visual.", 
            "title": "Mitologia e hist\u00f3ria da arte"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mitologia-historia/#mitologia-e-historia-da-arte", 
            "text": "Na aula de hoje, vamos discutir diferentes aspectos de imagens relacionadas a mitos e relacion\u00e1-las com diferentes momentos e aspectos da hist\u00f3ria da arte visual.", 
            "title": "Mitologia e hist\u00f3ria da arte"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/", 
            "text": "Mito e fic\u00e7\u00e3o\n\n\nMitos ao longo da hist\u00f3ria inspiraram n\u00e3o apenas obras de arte visual, mas tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de novas hist\u00f3rias. Na aula de hoje, vamos discutir diferentes quest\u00f5es envolvidas nesse processo, buscando relacionar esses diferentes aspectos com alguns exemplos e com conceitos que podem ser \u00fateis quando criamos novas hist\u00f3rias, mundos ficcionais e jogos.\n\n\nSum\u00e1rio\n\n\n\n\n\n\n\nAbordagens\n\n\nProximidade e explora\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica\n\n\nFrankenstein, ou o Prometeu moderno\n, de Mary Shelley\n\n\n\n\n\n\nColagem e apropria\u00e7\u00e3o cultural em mundos ficcionais\n\n\nDivindades do vodu haitiano em \nCount Zero\n de William Gibson\n\n\n\n\n\n\nRelato m\u00edtico como g\u00eanero narrativo\n\n\nA cosmogonia em \nO Silmarillion\n, de Tolkien\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n\n\n\nAbordagens\n\n\nProximidade e explora\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica\n\n\nNesse processo, a obra ficcional discute e aprofunda, em um novo contexto, temas centrais para um relato mitol\u00f3gico. Esses temas n\u00e3o s\u00e3o apenas revisitados, mas trazidos \u00e0 tona e reatualizados em rela\u00e7\u00e3o ao contexto contempor\u00e2neo da obra. De certa forma, todo processo criativo inspirado em uma obra mitol\u00f3gica faz isso, mas a profundidade e relev\u00e2ncia da nova obra varia. Quando ela \nacerta\n, a tem\u00e1tica explorada se expande e essa obra pode assumir um papel cultural marcante.\n\n\nFrankenstein, ou o Prometeu moderno\n, de Mary Shelley\n\n\n\n\nPor que esse nome?\n\n\n\n\nEm algumas vers\u00f5es do mito (especialmente romanas), Prometeu criou o homem a partir da argila, e essa \u00e9 a vers\u00e3o  adotada por Mary Shelley. Nessa vers\u00e3o, por terem ajudado os deuses do Olimpo a derrotar os outros tit\u00e3s, os irm\u00e3os Prometeu e Epimeteu recebem a tarefa de criar os homens. Epimeteu deveria ter dado poder f\u00edsico aos homens, mas como ele n\u00e3o consegue premeditar suas a\u00e7\u00f5es, os humanos ficam sem dons. Da\u00ed prometeu d\u00e1 a eles a intelig\u00eancia que os permite sobreviver e Atena sopra a vida nessa cria\u00e7\u00e3o.\n\n\nNa hist\u00f3ria de \nFrankenstein\n, a cria\u00e7\u00e3o da criatura e o conflito dela com seu criador se relaciona com o erro de Victor de romper as condi\u00e7\u00f5es humanas de mortalidade. O labor \u00e9 transformado em trabalho, o papel da mulher no nascimento e na condi\u00e7\u00e3o humana, o tema da paternidade problem\u00e1tica, tudo isso termina por motivar uma puni\u00e7\u00e3o moral ao criador.\n\n\n\n\nFrontisp\u00edcio, edi\u00e7\u00e3o inglesa de 1831.\n\n\nA fic\u00e7\u00e3o reatualiza a quest\u00e3o da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia como presentes amb\u00edguos \u00e0 humanidade. O abuso aos presentes de Prometeu (ci\u00eancia, t\u00e9cnica, trabalho) \u00e9 apresentado num contexto de desencantamento com um racionalismo desconectado do pensamento moral e \u00e9tico. \u00c9 uma hist\u00f3ria que apresenta uma perspectiva pessimista sobre esse racionalismo, al\u00e9m de deixar fortemente marcada a falta de controle do indiv\u00edduo sobre a hist\u00f3ria e como esse racionalismo n\u00e3o acontece num v\u00e1cuo.\n\n\nColagem e apropria\u00e7\u00e3o cultural em mundos ficcionais\n\n\nEm outras obras, o que vemos \u00e9 uma colagem, o uso de elementos de culturas e mitologias diferentes daquela dos autores. Esse tipo de abordagem \u00e9 chamado de \napropria\u00e7\u00e3o cultural\n e \u00e9 bastante complexo. Outra palavra chave para pensar esse processo \u00e9 a ideia de \ndifus\u00e3o trans-cultural\n.\n\n\nNesse tipo de processo, o significado original desses elementos reapropriados \u00e9 muitas vezes perdido ou descontextualido de forma desrespeitosa ou at\u00e9 mesmo profanadora. Como o autor n\u00e3o \u00e9 participante daquela cultura, \u00e9 incapaz de compreender todas as nuances e problemas que aquela representa\u00e7\u00e3o pode causar. Al\u00e9m disso, dependendo de como a obra ficcional est\u00e1 situada, ela pode perpetuar preconceitos e opress\u00f5es ou simplesmente se beneficiar das cria\u00e7\u00f5es de um povo oprimido sem retribuir de qualquer forma significativa.\n\n\nAo mesmo tempo, o processo de mistura de culturas e difus\u00e3o de elementos de diferentes origens acontece constantemente e constr\u00f3i visibilidade e diversidade para na cultura em quest\u00e3o. Quando pensamos na m\u00eddia, essa necessidade de diversidade \u00e9 patente e muitas vezes uma etapa inicial desse processo envolve apropria\u00e7\u00f5es culturais, para depois envolver o espa\u00e7o para criadores das \noutras\n culturas em quest\u00e3o. O que deve ser pensado \u00e9: como esse processo vai acontecer? Quem s\u00e3o os beneficiados? Quem tem voz no processo?\n\n\nUma forma de entender isso, apresentada por Nisi Shawl (autora de fic\u00e7\u00e3o especulativa), \u00e9 atrav\u00e9s da met\u00e1fora do autor como \ninvasor\n, \nturista\n ou \nh\u00f3spede\n.\n\n\n\n\nInvasores chegam sem aviso, pegam aquilo que querem usar de qualquer maneira que acharem adequado. Destroem sem pensar aquilo que lhes parece sem valor. Ficam o tempo que querem, saem \u00e0 sua pr\u00f3pria conveni\u00eancia. A sua posi\u00e7\u00e3o \u00e9 de privil\u00e9gio sem compromisso.\n\n\nTuristas s\u00e3o esperados. S\u00e3o geralmente um inc\u00f4modo, mas pelo menos pagam pelo que causam. Podem ser acomodados, podem ser ignorantes, mas podem tamb\u00e9m ser inteligentes e, portanto, abertos a serem educados.\n\n\nH\u00f3spedes s\u00e3o convidados. Suas rela\u00e7\u00f5es com seus anfitri\u00f5es podem se tornar de longo prazo e s\u00e3o frequentemente reciprocas. - Nisi Shawl\n\n\n\n\n\u00c9 importante lembrar que essa \u00e9 uma simplifica\u00e7\u00e3o para facilitar o entendimento de algumas quest\u00f5es relevantes associadas \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o cultural. A quest\u00e3o de \npagamento\n em particular \u00e9 bastante complexa e claro que um mesmo autor ou criador pode em v\u00e1rios momentos estar em categorias bem diferentes\n\n\nDivindades do vodu haitiano em \nCount Zero\n de William Gibson\n\n\n\n\nEntrada do Leon\ns Bar em \nCount Zero\n. Ilustra\u00e7\u00e3o de \nGray Rogers\n.\n\n\nNo livro \nCount Zero\n, Gibson apresenta tr\u00eas hist\u00f3rias que se passam num futuro cyberpunk, onde tecnologia e interconex\u00e3o s\u00e3o dominantes na sociedade. Longe de ser uma utopia ou distopia simplista, vemos uma sociedade ca\u00f3tica e dividida, com uma multiplicidade de subculturas e grupos em constante intera\u00e7\u00e3o. Nesse mundo ficcional, um tipo de ciberespa\u00e7o disputado por hackers e corpora\u00e7\u00f5es \u00e9 chave para a hist\u00f3ria. No livro, entidades, de estatuto amb\u00edguo (n\u00e3o se sabe se divinos ou n\u00e3o), surgem e come\u00e7am a se comunicar com pessoas conectadas, assumindo a forma de divindades do vodu haitiano como Legba e Baron Samedi, aproveitando-se dos rituais e da cultura e religi\u00e3o j\u00e1 existente. Aos poucos, revela-se que s\u00e3o diferentes intelig\u00eancias artificiais que assumiram consci\u00eancia e tem poderes quase ilimitados dentro desse mundo interconectado.\n\n\nA tem\u00e1tica discutida \u00e9 uma de estatuto, o que s\u00e3o e como seriam tratadas essas entidades? No meio de um universo misterioso, onde entender o papel do indiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 trivial, essas divindades assumem uma forma conhecida para facilitar seu contato com os humanos. A intelig\u00eancia artificial \u00e9 um mist\u00e9rio constituinte desse mundo ficcional, mas conectado \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es e modos de entendimento do mundo contempor\u00e2neo e tradicional. \nCount Zero\n usa esse elemento de forma central em sua trama como marcador da contemporaneidade como diversa e de dif\u00edcil compreens\u00e3o, aspecto importante das obras da trilogia \nsprawl\n de Gibson.\n\n\n\n\nRoupa cerimonial de vodu haitiano, Museu Etnol\u00f3gico de Berlim.\n\n\nEste \u00e9 claramente um caso de apropria\u00e7\u00e3o cultural que busca discutir e apresentar um tema a partir de elementos culturais de culturas alheias ao autor (Gibson \u00e9 americano-canadense, branco, do norte do pa\u00eds, sem contato direto com a cultura do vodu haitiano). A chave aqui \u00e9 discutir a quest\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o cultural da cultura afro-caribenha: quais problemas ou quest\u00f5es podem ser levantadas em rela\u00e7\u00e3o a essa representa\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o do vodu?\n\n\nUm aspecto a ser considerado \u00e9 a quest\u00e3o da alteridade: como essa hist\u00f3ria constr\u00f3i um outro em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura branca dominante? A hist\u00f3ria questiona ou reafirma clich\u00eas utilizados na repress\u00e3o a esses grupos? A representa\u00e7\u00e3o na obra em quest\u00e3o parece ser bem informada e n\u00e3o busca passar julgamentos sobre o vodu, mas apresenta sim um recorte espec\u00edfico que pode ser problem\u00e1tico, inclusive desconstruindo e reinventando uma pr\u00e1tica religiosa. Essa desconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 amb\u00edgua, pois ao mesmo tempo que recorta uma pr\u00e1tica religiosa que foi historicamente representada de forma negativa e reprimida, tamb\u00e9m ajuda, ao n\u00e3o repetir os clich\u00eas desse tipo de representa\u00e7\u00e3o, a construir uma imagem mais complexa da mesma.\n\n\n\u00c9 dif\u00edcil como leitor distanciado  navegar esse tipo de processo e colagem, portanto \u00e9 fundamental tomar essa apropria\u00e7\u00e3o de forma refletida. Para a autora afro-americana Nisi Shawl, por exemplo, \u00e9 uma obra que apresenta o vodu de uma forma realista e relevante, de forma central \u00e0 trama e com alguma profundidade. No entanto, para saber mais sobre como essa representa\u00e7\u00e3o foi recebida por praticantes da cultura, ter\u00edamos que estabelecer um di\u00e1logo direto. Tratar de uma cultura viva sempre implica em ouvir seus membros, em respeitar suas vontades e aprender com suas experi\u00eancias, contribuindo para aquela cultura e n\u00e3o apenas se aproveitando dela. Essa preocupa\u00e7\u00e3o envolve todas as etapas de cria\u00e7\u00e3o e toda a equipe envolvida.\n\n\nRelato m\u00edtico como g\u00eanero narrativo\n\n\nUma outra abordagem para o uso da mitologia dentro de textos ficcionais \u00e9 a ideia da cria\u00e7\u00e3o de uma mitologia pr\u00f3pria, como forma de embasar as hist\u00f3rias desse texto ou ent\u00e3o para construir uma sensa\u00e7\u00e3o de mundo mais compreens\u00edvel e cr\u00edvel. Esse tipo de abordagem \u00e9 bastante influente e utilizada em obras de fantasia, e parte dessa influ\u00eancia vem do trabalho de J. R. R. Tolkien.\n\n\nA cosmogonia em \nO Silmarillion\n, de Tolkien\n\n\nNo livro \nO Silmarillion\n, Tolkien relata hist\u00f3rias de eras antigas da Terra-M\u00e9dia. Entre elas, encontramos uma cosmogonia, o \nAinulindal\u00eb\n. Nesse relato, Tolkien descreve a cria\u00e7\u00e3o do universo da Terra-M\u00e9dia, assim como seu pante\u00e3o e tens\u00f5es futuras.\n\n\nVamos ler um pequeno trecho em sala para depois discutir as seguintes perguntas:\n\n\n\n\nQuais paralelos voc\u00eas enxergam com outras cosmogonias pesquisadas e discutidas?\n\n\nQuais elementos do texto o fazem parecer \nm\u00edtico\n?\n\n\nComo esses elementos aparecem em outros relatos que j\u00e1 lemos anteriormente?\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\nSHAWL, N. Appropriate Cultural Appropriation. Dispon\u00edvel em: \nhttp://irosf.com/q/zine/article/10087\n. Acesso em: 29 mar. 2017.", 
            "title": "Mito e fic\u00e7\u00e3o"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#mito-e-ficcao", 
            "text": "Mitos ao longo da hist\u00f3ria inspiraram n\u00e3o apenas obras de arte visual, mas tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de novas hist\u00f3rias. Na aula de hoje, vamos discutir diferentes quest\u00f5es envolvidas nesse processo, buscando relacionar esses diferentes aspectos com alguns exemplos e com conceitos que podem ser \u00fateis quando criamos novas hist\u00f3rias, mundos ficcionais e jogos.  Sum\u00e1rio    Abordagens  Proximidade e explora\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica  Frankenstein, ou o Prometeu moderno , de Mary Shelley    Colagem e apropria\u00e7\u00e3o cultural em mundos ficcionais  Divindades do vodu haitiano em  Count Zero  de William Gibson    Relato m\u00edtico como g\u00eanero narrativo  A cosmogonia em  O Silmarillion , de Tolkien      Refer\u00eancias", 
            "title": "Mito e fic\u00e7\u00e3o"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#abordagens", 
            "text": "", 
            "title": "Abordagens"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#proximidade-e-exploracao-tematica", 
            "text": "Nesse processo, a obra ficcional discute e aprofunda, em um novo contexto, temas centrais para um relato mitol\u00f3gico. Esses temas n\u00e3o s\u00e3o apenas revisitados, mas trazidos \u00e0 tona e reatualizados em rela\u00e7\u00e3o ao contexto contempor\u00e2neo da obra. De certa forma, todo processo criativo inspirado em uma obra mitol\u00f3gica faz isso, mas a profundidade e relev\u00e2ncia da nova obra varia. Quando ela  acerta , a tem\u00e1tica explorada se expande e essa obra pode assumir um papel cultural marcante.", 
            "title": "Proximidade e explora\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#frankenstein-ou-o-prometeu-moderno-de-mary-shelley", 
            "text": "Por que esse nome?   Em algumas vers\u00f5es do mito (especialmente romanas), Prometeu criou o homem a partir da argila, e essa \u00e9 a vers\u00e3o  adotada por Mary Shelley. Nessa vers\u00e3o, por terem ajudado os deuses do Olimpo a derrotar os outros tit\u00e3s, os irm\u00e3os Prometeu e Epimeteu recebem a tarefa de criar os homens. Epimeteu deveria ter dado poder f\u00edsico aos homens, mas como ele n\u00e3o consegue premeditar suas a\u00e7\u00f5es, os humanos ficam sem dons. Da\u00ed prometeu d\u00e1 a eles a intelig\u00eancia que os permite sobreviver e Atena sopra a vida nessa cria\u00e7\u00e3o.  Na hist\u00f3ria de  Frankenstein , a cria\u00e7\u00e3o da criatura e o conflito dela com seu criador se relaciona com o erro de Victor de romper as condi\u00e7\u00f5es humanas de mortalidade. O labor \u00e9 transformado em trabalho, o papel da mulher no nascimento e na condi\u00e7\u00e3o humana, o tema da paternidade problem\u00e1tica, tudo isso termina por motivar uma puni\u00e7\u00e3o moral ao criador.   Frontisp\u00edcio, edi\u00e7\u00e3o inglesa de 1831.  A fic\u00e7\u00e3o reatualiza a quest\u00e3o da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia como presentes amb\u00edguos \u00e0 humanidade. O abuso aos presentes de Prometeu (ci\u00eancia, t\u00e9cnica, trabalho) \u00e9 apresentado num contexto de desencantamento com um racionalismo desconectado do pensamento moral e \u00e9tico. \u00c9 uma hist\u00f3ria que apresenta uma perspectiva pessimista sobre esse racionalismo, al\u00e9m de deixar fortemente marcada a falta de controle do indiv\u00edduo sobre a hist\u00f3ria e como esse racionalismo n\u00e3o acontece num v\u00e1cuo.", 
            "title": "Frankenstein, ou o Prometeu moderno, de Mary Shelley"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#colagem-e-apropriacao-cultural-em-mundos-ficcionais", 
            "text": "Em outras obras, o que vemos \u00e9 uma colagem, o uso de elementos de culturas e mitologias diferentes daquela dos autores. Esse tipo de abordagem \u00e9 chamado de  apropria\u00e7\u00e3o cultural  e \u00e9 bastante complexo. Outra palavra chave para pensar esse processo \u00e9 a ideia de  difus\u00e3o trans-cultural .  Nesse tipo de processo, o significado original desses elementos reapropriados \u00e9 muitas vezes perdido ou descontextualido de forma desrespeitosa ou at\u00e9 mesmo profanadora. Como o autor n\u00e3o \u00e9 participante daquela cultura, \u00e9 incapaz de compreender todas as nuances e problemas que aquela representa\u00e7\u00e3o pode causar. Al\u00e9m disso, dependendo de como a obra ficcional est\u00e1 situada, ela pode perpetuar preconceitos e opress\u00f5es ou simplesmente se beneficiar das cria\u00e7\u00f5es de um povo oprimido sem retribuir de qualquer forma significativa.  Ao mesmo tempo, o processo de mistura de culturas e difus\u00e3o de elementos de diferentes origens acontece constantemente e constr\u00f3i visibilidade e diversidade para na cultura em quest\u00e3o. Quando pensamos na m\u00eddia, essa necessidade de diversidade \u00e9 patente e muitas vezes uma etapa inicial desse processo envolve apropria\u00e7\u00f5es culturais, para depois envolver o espa\u00e7o para criadores das  outras  culturas em quest\u00e3o. O que deve ser pensado \u00e9: como esse processo vai acontecer? Quem s\u00e3o os beneficiados? Quem tem voz no processo?  Uma forma de entender isso, apresentada por Nisi Shawl (autora de fic\u00e7\u00e3o especulativa), \u00e9 atrav\u00e9s da met\u00e1fora do autor como  invasor ,  turista  ou  h\u00f3spede .   Invasores chegam sem aviso, pegam aquilo que querem usar de qualquer maneira que acharem adequado. Destroem sem pensar aquilo que lhes parece sem valor. Ficam o tempo que querem, saem \u00e0 sua pr\u00f3pria conveni\u00eancia. A sua posi\u00e7\u00e3o \u00e9 de privil\u00e9gio sem compromisso.  Turistas s\u00e3o esperados. S\u00e3o geralmente um inc\u00f4modo, mas pelo menos pagam pelo que causam. Podem ser acomodados, podem ser ignorantes, mas podem tamb\u00e9m ser inteligentes e, portanto, abertos a serem educados.  H\u00f3spedes s\u00e3o convidados. Suas rela\u00e7\u00f5es com seus anfitri\u00f5es podem se tornar de longo prazo e s\u00e3o frequentemente reciprocas. - Nisi Shawl   \u00c9 importante lembrar que essa \u00e9 uma simplifica\u00e7\u00e3o para facilitar o entendimento de algumas quest\u00f5es relevantes associadas \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o cultural. A quest\u00e3o de  pagamento  em particular \u00e9 bastante complexa e claro que um mesmo autor ou criador pode em v\u00e1rios momentos estar em categorias bem diferentes", 
            "title": "Colagem e apropria\u00e7\u00e3o cultural em mundos ficcionais"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#divindades-do-vodu-haitiano-em-count-zero-de-william-gibson", 
            "text": "Entrada do Leon s Bar em  Count Zero . Ilustra\u00e7\u00e3o de  Gray Rogers .  No livro  Count Zero , Gibson apresenta tr\u00eas hist\u00f3rias que se passam num futuro cyberpunk, onde tecnologia e interconex\u00e3o s\u00e3o dominantes na sociedade. Longe de ser uma utopia ou distopia simplista, vemos uma sociedade ca\u00f3tica e dividida, com uma multiplicidade de subculturas e grupos em constante intera\u00e7\u00e3o. Nesse mundo ficcional, um tipo de ciberespa\u00e7o disputado por hackers e corpora\u00e7\u00f5es \u00e9 chave para a hist\u00f3ria. No livro, entidades, de estatuto amb\u00edguo (n\u00e3o se sabe se divinos ou n\u00e3o), surgem e come\u00e7am a se comunicar com pessoas conectadas, assumindo a forma de divindades do vodu haitiano como Legba e Baron Samedi, aproveitando-se dos rituais e da cultura e religi\u00e3o j\u00e1 existente. Aos poucos, revela-se que s\u00e3o diferentes intelig\u00eancias artificiais que assumiram consci\u00eancia e tem poderes quase ilimitados dentro desse mundo interconectado.  A tem\u00e1tica discutida \u00e9 uma de estatuto, o que s\u00e3o e como seriam tratadas essas entidades? No meio de um universo misterioso, onde entender o papel do indiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 trivial, essas divindades assumem uma forma conhecida para facilitar seu contato com os humanos. A intelig\u00eancia artificial \u00e9 um mist\u00e9rio constituinte desse mundo ficcional, mas conectado \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es e modos de entendimento do mundo contempor\u00e2neo e tradicional.  Count Zero  usa esse elemento de forma central em sua trama como marcador da contemporaneidade como diversa e de dif\u00edcil compreens\u00e3o, aspecto importante das obras da trilogia  sprawl  de Gibson.   Roupa cerimonial de vodu haitiano, Museu Etnol\u00f3gico de Berlim.  Este \u00e9 claramente um caso de apropria\u00e7\u00e3o cultural que busca discutir e apresentar um tema a partir de elementos culturais de culturas alheias ao autor (Gibson \u00e9 americano-canadense, branco, do norte do pa\u00eds, sem contato direto com a cultura do vodu haitiano). A chave aqui \u00e9 discutir a quest\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o cultural da cultura afro-caribenha: quais problemas ou quest\u00f5es podem ser levantadas em rela\u00e7\u00e3o a essa representa\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o do vodu?  Um aspecto a ser considerado \u00e9 a quest\u00e3o da alteridade: como essa hist\u00f3ria constr\u00f3i um outro em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura branca dominante? A hist\u00f3ria questiona ou reafirma clich\u00eas utilizados na repress\u00e3o a esses grupos? A representa\u00e7\u00e3o na obra em quest\u00e3o parece ser bem informada e n\u00e3o busca passar julgamentos sobre o vodu, mas apresenta sim um recorte espec\u00edfico que pode ser problem\u00e1tico, inclusive desconstruindo e reinventando uma pr\u00e1tica religiosa. Essa desconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 amb\u00edgua, pois ao mesmo tempo que recorta uma pr\u00e1tica religiosa que foi historicamente representada de forma negativa e reprimida, tamb\u00e9m ajuda, ao n\u00e3o repetir os clich\u00eas desse tipo de representa\u00e7\u00e3o, a construir uma imagem mais complexa da mesma.  \u00c9 dif\u00edcil como leitor distanciado  navegar esse tipo de processo e colagem, portanto \u00e9 fundamental tomar essa apropria\u00e7\u00e3o de forma refletida. Para a autora afro-americana Nisi Shawl, por exemplo, \u00e9 uma obra que apresenta o vodu de uma forma realista e relevante, de forma central \u00e0 trama e com alguma profundidade. No entanto, para saber mais sobre como essa representa\u00e7\u00e3o foi recebida por praticantes da cultura, ter\u00edamos que estabelecer um di\u00e1logo direto. Tratar de uma cultura viva sempre implica em ouvir seus membros, em respeitar suas vontades e aprender com suas experi\u00eancias, contribuindo para aquela cultura e n\u00e3o apenas se aproveitando dela. Essa preocupa\u00e7\u00e3o envolve todas as etapas de cria\u00e7\u00e3o e toda a equipe envolvida.", 
            "title": "Divindades do vodu haitiano em Count Zero de William Gibson"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#relato-mitico-como-genero-narrativo", 
            "text": "Uma outra abordagem para o uso da mitologia dentro de textos ficcionais \u00e9 a ideia da cria\u00e7\u00e3o de uma mitologia pr\u00f3pria, como forma de embasar as hist\u00f3rias desse texto ou ent\u00e3o para construir uma sensa\u00e7\u00e3o de mundo mais compreens\u00edvel e cr\u00edvel. Esse tipo de abordagem \u00e9 bastante influente e utilizada em obras de fantasia, e parte dessa influ\u00eancia vem do trabalho de J. R. R. Tolkien.", 
            "title": "Relato m\u00edtico como g\u00eanero narrativo"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#a-cosmogonia-em-o-silmarillion-de-tolkien", 
            "text": "No livro  O Silmarillion , Tolkien relata hist\u00f3rias de eras antigas da Terra-M\u00e9dia. Entre elas, encontramos uma cosmogonia, o  Ainulindal\u00eb . Nesse relato, Tolkien descreve a cria\u00e7\u00e3o do universo da Terra-M\u00e9dia, assim como seu pante\u00e3o e tens\u00f5es futuras.  Vamos ler um pequeno trecho em sala para depois discutir as seguintes perguntas:   Quais paralelos voc\u00eas enxergam com outras cosmogonias pesquisadas e discutidas?  Quais elementos do texto o fazem parecer  m\u00edtico ?  Como esses elementos aparecem em outros relatos que j\u00e1 lemos anteriormente?", 
            "title": "A cosmogonia em O Silmarillion, de Tolkien"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/mito-ficcao/#referencias", 
            "text": "SHAWL, N. Appropriate Cultural Appropriation. Dispon\u00edvel em:  http://irosf.com/q/zine/article/10087 . Acesso em: 29 mar. 2017.", 
            "title": "Refer\u00eancias"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/homo-ludens/", 
            "text": "Homo ludens e o papel do jogo na cultura\n\n\n\n\nLeitura\n\n\nCap\u00edtulo 1 em HUIZINGA, J. \nHomo ludens: o jogo como elemento da cultura.\n 4. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2000.", 
            "title": "Homo ludens"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/homo-ludens/#homo-ludens-e-o-papel-do-jogo-na-cultura", 
            "text": "Leitura  Cap\u00edtulo 1 em HUIZINGA, J.  Homo ludens: o jogo como elemento da cultura.  4. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2000.", 
            "title": "Homo ludens e o papel do jogo na cultura"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/", 
            "text": "Ulisses e o retorno do her\u00f3i\n\n\n\n\nLeitura\n\n\nCap\u00edtulo \nUlisses ou a aventura humana\n, em  VERNANT, Jean Pierre. \nO Universo, os deuses, os homens.\n S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.\n\n\nPr\u00f3logo, em CAMPBELL, Joseph. \nO her\u00f3i de mil faces.\n S\u00e3o Paulo, SP: Pensamento, 2007. 414 p. ISBN 9788531502941 (broch.)\n\n\n\n\nA Odiss\u00e9ia\n\n\nO retorno em fases como indicativo de diferentes combina\u00e7\u00f5es de aprova\u00e7\u00e3o / desaprova\u00e7\u00e3o divina, assim como de auto-conhecimento e equil\u00edbrio do pr\u00f3prio Ulisses.\n\n\nA mudan\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o como marca do estranho e do \u201coutro mundo\u201d: os comedores de l\u00f3tus, os canibais, os ciclopes. A marca do alimento como divis\u00e3o entre sagrado e profano novamente aparece no epis\u00f3dio dos bois de Zeus.\n\n\nO epis\u00f3dio de \u201cNingu\u00e9m\u201d e o ciclope como a de-individua\u00e7\u00e3o e a ast\u00facia encarnada de Ulisses. A satisfa\u00e7\u00e3o do ego ser\u00e1 depois punida terrivelmente pelo superego divino.\n\n\nO encontro com Circe como prova e recupera\u00e7\u00e3o da juventude p\u00f3s-prova\u00e7\u00e3o. Ajuda divina.\n\n\nVisita ao inferno: a terra dos sem-nome dos sem-rosto. Novamente, o tema da morte, do limiar, da perda da individualidade. Aqui encontramos tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o e a \naristea\n grega.\n\n\nAs sereias marcam o est\u00e1gio do limiar e a negocia\u00e7\u00e3o, sempre presenta na hist\u00f3ria de Ulisses, entre o conhecimento de vida e morte, o limiar da aventura e do retorno.\n\n\nA oferta de Calipso: a imortalidade an\u00f4nima, que apaga a a\u00e7\u00e3o e a individualidade de Ulisses. Ele vira um deus, mas tem sua \naristea\n e dignidade apagada, num estado de contempla\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo dos mortos no Hades. Novamente, aqui entra a negocia\u00e7\u00e3o entre ego e superego.\n\n\nEtapas da renegocia\u00e7\u00e3o do retorno: apagar o corpo, reestabelecer o corpo, reconhecer o pr\u00f3prio passado (ele o reconhece e os outros), alterar o presente. \u00c9 necess\u00e1rio provar a todos que ele \u00e9 ele mesmo, apesar de mudado. Assim, ele retorna \u00e0 presen\u00e7a do tempo hist\u00f3rico.\n\n\nCampbell e \no her\u00f3i de mil faces\n\n\nPr\u00f3logo\n\n\n\n\nMito como produ\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas da psique\n\n\nAn\u00e1lise psicoanal\u00edtica dos mitos\n\n\nRepeti\u00e7\u00e3o da pir\u00e2mide de Maslow\n\n\nMedos e monstros como aquilo que espera no inconsciente\n\n\n\n\nEstrutura do monomito\n\n\n\n\n\n\nPartida, separa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nMundo cotidiano\n\n\nChamado \u00e0 aventura\n\n\nRecusa do Chamado\n\n\nAjuda Sobrenatural\n\n\nTravessia do Primeiro Limiar\n\n\nBarriga da baleia\n\n\n\n\n\n\n\n\nDescida, Inicia\u00e7\u00e3o, Penetra\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nEstrada de Provas\n\n\nEncontro com a Deusa\n\n\nA Mulher como Tenta\u00e7\u00e3o\n\n\nSintonia com o Pai\n\n\nApoteose\n\n\nA Grande Conquista\n\n\n\n\n\n\n\n\nRetorno\n\n\n\n\nRecusa do Retorno\n\n\nVoo M\u00e1gico\n\n\nResgate Interior\n\n\nTravessia do Limiar\n\n\nRetorno\n\n\nSenhor de Dois Mundos\n\n\nLiberdade para Viver\n\n\n\n\n\n\n\n\nAs chaves\n\n\nNovamente, a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do mito e sua transforma\u00e7\u00e3o / deforma\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a de fun\u00e7\u00e3o de elementos dentro da hist\u00f3ria e cria\u00e7\u00e3o de anedotas secund\u00e1rias refletem mudan\u00e7as societais e culturais.\n\n\nSempre que \u00e9 objeto de uma interpreta\u00e7\u00e3o que a encara como biografia, hist\u00f3ria ou ci\u00eancia, a poesia presente no mito fenece. (p.244)\n\n\nPergunta:\n Como foi nossa interpreta\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora?\n\n\n\n\nPara levar essas imagens a recuperar a vida, devemos procurar, n\u00e3o aplica\u00e7\u00f5es interessantes a temas modernos, mas ind\u00edcios que nos tragam a luz do passado inspirado. Quando esses ind\u00edcios iluminadores s\u00e3o encontrados, vastas \u00e1reas de iconografia semimorta voltam a revelar seu sempiterno sentido humano. (p. 245)\n\n\nOs s\u00edmbolos mitol\u00f3gicos devem ser seguidos em todas suas implica\u00e7\u00f5es antes de abrirem as portas que levam a todo o sistema de correspond\u00eancia por meio do qual representam, em termos de analogia, a milenar aventura da alma. (p. 246)\n\n\n\n\nO retorno\n\n\nA recusa do retorno: depois de restaurada ou conquistada a transforma\u00e7\u00e3o, o que mais resta?\n\n\nA fuga m\u00e1gica. Varia\u00e7\u00f5es sobre a interdi\u00e7\u00e3o da falha humana e da possibilidade de fracasso. A dificuldade como forma de representar a import\u00e2ncia das for\u00e7as afetadas.\n\n\nSe o her\u00f3i n\u00e3o deseja retornar, quem o for\u00e7ar \u00e9 punido. Se ele deseja retornar e foi chamado, ele ser\u00e1 ajudado. O resgate com aux\u00edlio externo muitas vezes representa o auto-conhecimento do her\u00f3i que evolui ao longo de seu retorno.\n\n\n\n\nTendo sua consci\u00eancia sucumbido, n\u00e3o obstante, produz para  seus pr\u00f3prios equil\u00edbrios, e eis que o her\u00f3i renasce para o mundo de onde veio. Em lugar de salvar seu ego, ele o perde, e , no entanto, por meio da gra\u00e7a, recebe-o de volta. (p. 213)\n\n\n\n\nA passagem pelo limiar do retorno.\n\n\n\n\nO her\u00f3i tem de penetrar outra vez, trazendo a ben\u00e7\u00e3o obtida, na atmosfera h\u00e1 muito esquecida na qual os homens, que n\u00e3o passam de fra\u00e7\u00f5es, imaginam ser completos. (p. 213)\n\n\n\n\nO \u201ceu\u201d na alteridade de uma dimens\u00e3o esquecida e a necessidade de faze-lo retornar ao mundo em sociedade. O mito tem a dimens\u00e3o normativa de dizer explicitamente qual escolha deve ser tomada (outras formas n\u00e3o se apresentam assim) (Bettelheim, Bruno). Afinal, s\u00e3o \u201cmodelos para o comportamento humano, que d\u00e3o significa\u00e7\u00e3o e valor a vida\u201d (Eliade, Mircea).\n\n\nO mito apresenta singularidades e refor\u00e7a o indiv\u00edduo, a estrutura\u00e7\u00e3o de seu superego em face a toda uma vida psicol\u00f3gica borbulhante. De certa forma, representa uma simbologia do conhecimento psicol\u00f3gico de uma cultura. O mito \u00e9 pessimista. (Bettelheim, Bruno).\n\n\nA dificuldade do her\u00f3i em aceitar a banalidade da vida, depois de enfrentar e aprender com as trevas. A separa\u00e7\u00e3o da terra e da condi\u00e7\u00e3o terrena como marca da transcend\u00eancia. A maestria sobre a transforma\u00e7\u00e3o (o rito de passagem) n\u00e3o \u00e9 frequentemente apresentado como um \u00fanico s\u00edmbolo, mas como um processo (p. 225)\n\n\nTema importante: a reconcilia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia individual com a vontade universal. Isso se resolve na rela\u00e7\u00e3o existente entre os passageiros fen\u00f4menos do tempo, da jornada, e a vida que se repete imperec\u00edvel. (p. 232)", 
            "title": "Ulisses e o retorno do her\u00f3i"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#ulisses-e-o-retorno-do-heroi", 
            "text": "Leitura  Cap\u00edtulo  Ulisses ou a aventura humana , em  VERNANT, Jean Pierre.  O Universo, os deuses, os homens.  S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.  Pr\u00f3logo, em CAMPBELL, Joseph.  O her\u00f3i de mil faces.  S\u00e3o Paulo, SP: Pensamento, 2007. 414 p. ISBN 9788531502941 (broch.)", 
            "title": "Ulisses e o retorno do her\u00f3i"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#a-odisseia", 
            "text": "O retorno em fases como indicativo de diferentes combina\u00e7\u00f5es de aprova\u00e7\u00e3o / desaprova\u00e7\u00e3o divina, assim como de auto-conhecimento e equil\u00edbrio do pr\u00f3prio Ulisses.  A mudan\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o como marca do estranho e do \u201coutro mundo\u201d: os comedores de l\u00f3tus, os canibais, os ciclopes. A marca do alimento como divis\u00e3o entre sagrado e profano novamente aparece no epis\u00f3dio dos bois de Zeus.  O epis\u00f3dio de \u201cNingu\u00e9m\u201d e o ciclope como a de-individua\u00e7\u00e3o e a ast\u00facia encarnada de Ulisses. A satisfa\u00e7\u00e3o do ego ser\u00e1 depois punida terrivelmente pelo superego divino.  O encontro com Circe como prova e recupera\u00e7\u00e3o da juventude p\u00f3s-prova\u00e7\u00e3o. Ajuda divina.  Visita ao inferno: a terra dos sem-nome dos sem-rosto. Novamente, o tema da morte, do limiar, da perda da individualidade. Aqui encontramos tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o e a  aristea  grega.  As sereias marcam o est\u00e1gio do limiar e a negocia\u00e7\u00e3o, sempre presenta na hist\u00f3ria de Ulisses, entre o conhecimento de vida e morte, o limiar da aventura e do retorno.  A oferta de Calipso: a imortalidade an\u00f4nima, que apaga a a\u00e7\u00e3o e a individualidade de Ulisses. Ele vira um deus, mas tem sua  aristea  e dignidade apagada, num estado de contempla\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo dos mortos no Hades. Novamente, aqui entra a negocia\u00e7\u00e3o entre ego e superego.  Etapas da renegocia\u00e7\u00e3o do retorno: apagar o corpo, reestabelecer o corpo, reconhecer o pr\u00f3prio passado (ele o reconhece e os outros), alterar o presente. \u00c9 necess\u00e1rio provar a todos que ele \u00e9 ele mesmo, apesar de mudado. Assim, ele retorna \u00e0 presen\u00e7a do tempo hist\u00f3rico.", 
            "title": "A Odiss\u00e9ia"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#campbell-e-o-heroi-de-mil-faces", 
            "text": "", 
            "title": "Campbell e \"o her\u00f3i de mil faces\""
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#prologo", 
            "text": "Mito como produ\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas da psique  An\u00e1lise psicoanal\u00edtica dos mitos  Repeti\u00e7\u00e3o da pir\u00e2mide de Maslow  Medos e monstros como aquilo que espera no inconsciente", 
            "title": "Pr\u00f3logo"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#estrutura-do-monomito", 
            "text": "Partida, separa\u00e7\u00e3o   Mundo cotidiano  Chamado \u00e0 aventura  Recusa do Chamado  Ajuda Sobrenatural  Travessia do Primeiro Limiar  Barriga da baleia     Descida, Inicia\u00e7\u00e3o, Penetra\u00e7\u00e3o   Estrada de Provas  Encontro com a Deusa  A Mulher como Tenta\u00e7\u00e3o  Sintonia com o Pai  Apoteose  A Grande Conquista     Retorno   Recusa do Retorno  Voo M\u00e1gico  Resgate Interior  Travessia do Limiar  Retorno  Senhor de Dois Mundos  Liberdade para Viver", 
            "title": "Estrutura do monomito"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#as-chaves", 
            "text": "Novamente, a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do mito e sua transforma\u00e7\u00e3o / deforma\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a de fun\u00e7\u00e3o de elementos dentro da hist\u00f3ria e cria\u00e7\u00e3o de anedotas secund\u00e1rias refletem mudan\u00e7as societais e culturais.  Sempre que \u00e9 objeto de uma interpreta\u00e7\u00e3o que a encara como biografia, hist\u00f3ria ou ci\u00eancia, a poesia presente no mito fenece. (p.244)  Pergunta:  Como foi nossa interpreta\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora?   Para levar essas imagens a recuperar a vida, devemos procurar, n\u00e3o aplica\u00e7\u00f5es interessantes a temas modernos, mas ind\u00edcios que nos tragam a luz do passado inspirado. Quando esses ind\u00edcios iluminadores s\u00e3o encontrados, vastas \u00e1reas de iconografia semimorta voltam a revelar seu sempiterno sentido humano. (p. 245)  Os s\u00edmbolos mitol\u00f3gicos devem ser seguidos em todas suas implica\u00e7\u00f5es antes de abrirem as portas que levam a todo o sistema de correspond\u00eancia por meio do qual representam, em termos de analogia, a milenar aventura da alma. (p. 246)", 
            "title": "As chaves"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#o-retorno", 
            "text": "A recusa do retorno: depois de restaurada ou conquistada a transforma\u00e7\u00e3o, o que mais resta?  A fuga m\u00e1gica. Varia\u00e7\u00f5es sobre a interdi\u00e7\u00e3o da falha humana e da possibilidade de fracasso. A dificuldade como forma de representar a import\u00e2ncia das for\u00e7as afetadas.  Se o her\u00f3i n\u00e3o deseja retornar, quem o for\u00e7ar \u00e9 punido. Se ele deseja retornar e foi chamado, ele ser\u00e1 ajudado. O resgate com aux\u00edlio externo muitas vezes representa o auto-conhecimento do her\u00f3i que evolui ao longo de seu retorno.   Tendo sua consci\u00eancia sucumbido, n\u00e3o obstante, produz para  seus pr\u00f3prios equil\u00edbrios, e eis que o her\u00f3i renasce para o mundo de onde veio. Em lugar de salvar seu ego, ele o perde, e , no entanto, por meio da gra\u00e7a, recebe-o de volta. (p. 213)", 
            "title": "O retorno"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/ulisses/#a-passagem-pelo-limiar-do-retorno", 
            "text": "O her\u00f3i tem de penetrar outra vez, trazendo a ben\u00e7\u00e3o obtida, na atmosfera h\u00e1 muito esquecida na qual os homens, que n\u00e3o passam de fra\u00e7\u00f5es, imaginam ser completos. (p. 213)   O \u201ceu\u201d na alteridade de uma dimens\u00e3o esquecida e a necessidade de faze-lo retornar ao mundo em sociedade. O mito tem a dimens\u00e3o normativa de dizer explicitamente qual escolha deve ser tomada (outras formas n\u00e3o se apresentam assim) (Bettelheim, Bruno). Afinal, s\u00e3o \u201cmodelos para o comportamento humano, que d\u00e3o significa\u00e7\u00e3o e valor a vida\u201d (Eliade, Mircea).  O mito apresenta singularidades e refor\u00e7a o indiv\u00edduo, a estrutura\u00e7\u00e3o de seu superego em face a toda uma vida psicol\u00f3gica borbulhante. De certa forma, representa uma simbologia do conhecimento psicol\u00f3gico de uma cultura. O mito \u00e9 pessimista. (Bettelheim, Bruno).  A dificuldade do her\u00f3i em aceitar a banalidade da vida, depois de enfrentar e aprender com as trevas. A separa\u00e7\u00e3o da terra e da condi\u00e7\u00e3o terrena como marca da transcend\u00eancia. A maestria sobre a transforma\u00e7\u00e3o (o rito de passagem) n\u00e3o \u00e9 frequentemente apresentado como um \u00fanico s\u00edmbolo, mas como um processo (p. 225)  Tema importante: a reconcilia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia individual com a vontade universal. Isso se resolve na rela\u00e7\u00e3o existente entre os passageiros fen\u00f4menos do tempo, da jornada, e a vida que se repete imperec\u00edvel. (p. 232)", 
            "title": "A passagem pelo limiar do retorno."
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/", 
            "text": "Culturas ind\u00edgenas e jogos\n\n\nHuni Kuin - Yube Baitana\n\n\n\n\n\nQuem s\u00e3o os Huni Kuin?\n\n\n\n\nO povo Kaxinaw\u00e1 (ou \nhuni kuin\n) vive no Brasil (Acre e Sul do Amazonas) e no Peru. \u00c9 do grupo lingu\u00edstico Pano. Chama a si mesmo de \nhuni kuin\n (homem verdadeiro), da\u00ed a confus\u00e3o dos primeiros viajantes brancos a encontr\u00e1-los.\n\n\n\n\nNesse violento contato os grupos ind\u00edgenas locais sofreram viol\u00eancia por parte dos exploradores que trouxeram, dentre outras coisas, doen\u00e7as. Em 1913 a regi\u00e3o do Juru\u00e1 contava com 40 mil migrantes (em sua maioria cearenses), e o Purus 60 mil. A viol\u00eancia era organizada. A fun\u00e7\u00e3o dos mateiros n\u00e3o era somente abrir estradas de seringa, era tamb\u00e9m limpar a \u00e1rea de \u00edndios brabos. (Povos ind\u00edgenas no Brasil)\n\n\n\n\nA hist\u00f3ria recente desse povo \u00e9 profundamente marcada pela divis\u00e3o entre Peru e Brasil e como os membros em cada lado da fronteira foram impactados pelas atividades econ\u00f4micas externas que aconteceram em suas \u00e1reas.\n\n\nXamanismo\n\n\n\n\nOs Kaxinawa afirmam que os verdadeiros xam\u00e3s, os mukaya, aqueles que tinham dentro de si a subst\u00e2ncia amarga e xam\u00e2nica chamada muka, morreram, mas este fato n\u00e3o os impede de praticar outras formas de xamanismo, consideradas menos poderosas mas que parecem igualmente eficientes. (Povos ind\u00edgenas no Brasil)\n\n\n\n\nMitos\n\n\n\n\nA maior parte dos mitos de origem ligados a um bem cultural (o roubo do fogo, a tecelagem, o desenho, a cer\u00e2mica, o plantio etc.) contam como este bem, ou a arte de produzi-lo, foi dado aos humanos por um animal. Mas n\u00e3o era um animal qualquer. Este animal \u201c\u00e9 huni kuin encantado\u201d. Sendo assim, o yuxin que estava nesse animal comunicou aos homens suas qualidades. N\u00e3o por acaso, foi o esquilo que ensinou ao homem a arte de plantar (sabemos que o esquilo se caracteriza por guardar, estocar comida durante muito tempo, o que \u00e9 necess\u00e1rio para plantar). O macaco prego ensinou o ser humano a copular. Este macaco adota uma posi\u00e7\u00e3o face a face no coito, uma posi\u00e7\u00e3o excepcional entre os animais. Quando se tratou de \u201ctraduzir\u201d este h\u00e1bito animal em comportamento humano, os yuxin transformaram-se em gente para a percep\u00e7\u00e3o humana. Desta maneira viveram durante algum tempo entre os homens, sob forma humana, a rata parteira (xuya), a aranha tecel\u00e3 (Baxem pudu) e outros. Povos ind\u00edgenas no Brasil)\n\n\n\n\nPreserva\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es vivas, narrativas e universos imagin\u00e1rios atrav\u00e9s de um meio evocativo e ativo.\n\n\nO problema da apropria\u00e7\u00e3o e do \nex\u00f3tico\n\n\nDiscuss\u00e3o:\n Representatividade e a diferen\u00e7a entre \nsobre\n e \ncom\n.\n\n\nEstudo de caso: \nAritana e a Pena de H\u00e1rpia\n\n\n\n\n\n\n\nQue problemas podem surgir quando voc\u00ea faz um jogo sobre uma cultura sem ser parte dela ou sem di\u00e1logo efetivo?\n\n\nComo fica a circula\u00e7\u00e3o desse jogo como produto?\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o para as v\u00e1rias l\u00ednguas\n\n\nFoco nas pr\u00f3prias comunidades\n\n\nA contrapartida material de infra-estrutura e acesso \u00e0 tecnologia e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator importante, justamente dentro do contexto\n\n\n\n\n\n\nGame design participativo\n\n\n\n\na produ\u00e7\u00e3o do jogo foi concebida como uma cria\u00e7\u00e3o coletiva da equipe de pesquisadores, da equipe t\u00e9cnica e dos narradores, desenhistas e cantadores ind\u00edgenas, que buscaram um esfor\u00e7o permanente de tradu\u00e7\u00e3o entre culturas, m\u00eddias e formatos. (Guilherme Meneses)\n\n\n\n\nA hist\u00f3ria transformada, contada em oficinas com as pessoas mais velhas do povo.\n\n\n\n\nO trabalho de Elizabeth LaPens\u00e9e\n e a \nInitiative for Indigenous Futures\n.\n\n\nOutros exemplos\n\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\nCultura de povo ind\u00edgena da Amaz\u00f4nia vira tema de v\u00eddeo game. Dispon\u00edvel em: \nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura/noticia/2016-02/cultura-de-povo-indigena-da-amazonia-vira-tema-de-video-game\n. Acesso em: 17 maio. 2016.\n\n\nE-Line Media. , [s.d.]. Dispon\u00edvel em: \nhttp://elinemedia.com/about/\n. Acesso em: 17 maio. 2016.\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n Huni Kuin (Kaxinaw\u00e1). Dispon\u00edvel em: \nhttps://pib.socioambiental.org/pt/povo/kaxinawa\n. Acesso em: 20 maio. 2016.\n\n\nNever Alone - Our Team. Dispon\u00edvel em: \nhttp://neveralonegame.com/our-team/\n. Acesso em: 17 maio. 2016.\n\n\nSobre \u2013 Huni Kuin. , [s.d.]. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.gamehunikuin.com.br/abouthk/\n. Acesso em: 17 maio. 2016", 
            "title": "Culturas ind\u00edgenas e jogos"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#culturas-indigenas-e-jogos", 
            "text": "", 
            "title": "Culturas ind\u00edgenas e jogos"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#huni-kuin-yube-baitana", 
            "text": "", 
            "title": "Huni Kuin - Yube Baitana"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#quem-sao-os-huni-kuin", 
            "text": "O povo Kaxinaw\u00e1 (ou  huni kuin ) vive no Brasil (Acre e Sul do Amazonas) e no Peru. \u00c9 do grupo lingu\u00edstico Pano. Chama a si mesmo de  huni kuin  (homem verdadeiro), da\u00ed a confus\u00e3o dos primeiros viajantes brancos a encontr\u00e1-los.   Nesse violento contato os grupos ind\u00edgenas locais sofreram viol\u00eancia por parte dos exploradores que trouxeram, dentre outras coisas, doen\u00e7as. Em 1913 a regi\u00e3o do Juru\u00e1 contava com 40 mil migrantes (em sua maioria cearenses), e o Purus 60 mil. A viol\u00eancia era organizada. A fun\u00e7\u00e3o dos mateiros n\u00e3o era somente abrir estradas de seringa, era tamb\u00e9m limpar a \u00e1rea de \u00edndios brabos. (Povos ind\u00edgenas no Brasil)   A hist\u00f3ria recente desse povo \u00e9 profundamente marcada pela divis\u00e3o entre Peru e Brasil e como os membros em cada lado da fronteira foram impactados pelas atividades econ\u00f4micas externas que aconteceram em suas \u00e1reas.", 
            "title": "Quem s\u00e3o os Huni Kuin?"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#xamanismo", 
            "text": "Os Kaxinawa afirmam que os verdadeiros xam\u00e3s, os mukaya, aqueles que tinham dentro de si a subst\u00e2ncia amarga e xam\u00e2nica chamada muka, morreram, mas este fato n\u00e3o os impede de praticar outras formas de xamanismo, consideradas menos poderosas mas que parecem igualmente eficientes. (Povos ind\u00edgenas no Brasil)", 
            "title": "Xamanismo"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#mitos", 
            "text": "A maior parte dos mitos de origem ligados a um bem cultural (o roubo do fogo, a tecelagem, o desenho, a cer\u00e2mica, o plantio etc.) contam como este bem, ou a arte de produzi-lo, foi dado aos humanos por um animal. Mas n\u00e3o era um animal qualquer. Este animal \u201c\u00e9 huni kuin encantado\u201d. Sendo assim, o yuxin que estava nesse animal comunicou aos homens suas qualidades. N\u00e3o por acaso, foi o esquilo que ensinou ao homem a arte de plantar (sabemos que o esquilo se caracteriza por guardar, estocar comida durante muito tempo, o que \u00e9 necess\u00e1rio para plantar). O macaco prego ensinou o ser humano a copular. Este macaco adota uma posi\u00e7\u00e3o face a face no coito, uma posi\u00e7\u00e3o excepcional entre os animais. Quando se tratou de \u201ctraduzir\u201d este h\u00e1bito animal em comportamento humano, os yuxin transformaram-se em gente para a percep\u00e7\u00e3o humana. Desta maneira viveram durante algum tempo entre os homens, sob forma humana, a rata parteira (xuya), a aranha tecel\u00e3 (Baxem pudu) e outros. Povos ind\u00edgenas no Brasil)   Preserva\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es vivas, narrativas e universos imagin\u00e1rios atrav\u00e9s de um meio evocativo e ativo.", 
            "title": "Mitos"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#o-problema-da-apropriacao-e-do-exotico", 
            "text": "Discuss\u00e3o:  Representatividade e a diferen\u00e7a entre  sobre  e  com .  Estudo de caso:  Aritana e a Pena de H\u00e1rpia    Que problemas podem surgir quando voc\u00ea faz um jogo sobre uma cultura sem ser parte dela ou sem di\u00e1logo efetivo?  Como fica a circula\u00e7\u00e3o desse jogo como produto?      Tradu\u00e7\u00e3o para as v\u00e1rias l\u00ednguas  Foco nas pr\u00f3prias comunidades  A contrapartida material de infra-estrutura e acesso \u00e0 tecnologia e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator importante, justamente dentro do contexto", 
            "title": "O problema da apropria\u00e7\u00e3o e do \"ex\u00f3tico\""
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#game-design-participativo", 
            "text": "a produ\u00e7\u00e3o do jogo foi concebida como uma cria\u00e7\u00e3o coletiva da equipe de pesquisadores, da equipe t\u00e9cnica e dos narradores, desenhistas e cantadores ind\u00edgenas, que buscaram um esfor\u00e7o permanente de tradu\u00e7\u00e3o entre culturas, m\u00eddias e formatos. (Guilherme Meneses)   A hist\u00f3ria transformada, contada em oficinas com as pessoas mais velhas do povo.   O trabalho de Elizabeth LaPens\u00e9e  e a  Initiative for Indigenous Futures .", 
            "title": "Game design participativo"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#outros-exemplos", 
            "text": "", 
            "title": "Outros exemplos"
        }, 
        {
            "location": "/aulas/culturas-indigenas/#referencias", 
            "text": "Cultura de povo ind\u00edgena da Amaz\u00f4nia vira tema de v\u00eddeo game. Dispon\u00edvel em:  http://agenciabrasil.ebc.com.br/cultura/noticia/2016-02/cultura-de-povo-indigena-da-amazonia-vira-tema-de-video-game . Acesso em: 17 maio. 2016.  E-Line Media. , [s.d.]. Dispon\u00edvel em:  http://elinemedia.com/about/ . Acesso em: 17 maio. 2016.  Introdu\u00e7\u00e3o   Huni Kuin (Kaxinaw\u00e1). Dispon\u00edvel em:  https://pib.socioambiental.org/pt/povo/kaxinawa . Acesso em: 20 maio. 2016.  Never Alone - Our Team. Dispon\u00edvel em:  http://neveralonegame.com/our-team/ . Acesso em: 17 maio. 2016.  Sobre \u2013 Huni Kuin. , [s.d.]. Dispon\u00edvel em:  http://www.gamehunikuin.com.br/abouthk/ . Acesso em: 17 maio. 2016", 
            "title": "Refer\u00eancias"
        }, 
        {
            "location": "/referencias/", 
            "text": "Refer\u00eancias\n\n\nARENDT, Hannah. \nA condi\u00e7\u00e3o humana.\n 10.ed. Rio de Janeiro,: Forense, 2001. 352 p. ISBN 8521800215 (Broch.)\n\n\nCAMPBELL, Joseph. \nO her\u00f3i de mil faces.\n S\u00e3o Paulo, SP: Pensamento, 2007. 414 p. ISBN 9788531502941 (broch.)\n\n\nHUIZINGA, J. \nHomo ludens: o jogo como elemento da cultura.\n 4. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2000.\n\n\nPRANDI, J. R. \nMitologia dos orix\u00e1s.\n 1a. ed., 1a. reimpr ed. S\u00e3o Paulo, Brazil: Companhia das Letras, 2001.\n\n\nSANTOS, Jos\u00e9 Luiz dos. \nO que \u00e9 cultura.\n S\u00e3o Paulo, SP: Brasiliense, 1997. 90 p. (Primeiros Passos ; 110). ISBN 9788511011104 (broch).\n\n\nVERNANT, Jean Pierre. \nO Universo, os deuses, os homens.\n S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.", 
            "title": "Refer\u00eancias"
        }, 
        {
            "location": "/referencias/#referencias", 
            "text": "ARENDT, Hannah.  A condi\u00e7\u00e3o humana.  10.ed. Rio de Janeiro,: Forense, 2001. 352 p. ISBN 8521800215 (Broch.)  CAMPBELL, Joseph.  O her\u00f3i de mil faces.  S\u00e3o Paulo, SP: Pensamento, 2007. 414 p. ISBN 9788531502941 (broch.)  HUIZINGA, J.  Homo ludens: o jogo como elemento da cultura.  4. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2000.  PRANDI, J. R.  Mitologia dos orix\u00e1s.  1a. ed., 1a. reimpr ed. S\u00e3o Paulo, Brazil: Companhia das Letras, 2001.  SANTOS, Jos\u00e9 Luiz dos.  O que \u00e9 cultura.  S\u00e3o Paulo, SP: Brasiliense, 1997. 90 p. (Primeiros Passos ; 110). ISBN 9788511011104 (broch).  VERNANT, Jean Pierre.  O Universo, os deuses, os homens.  S\u00e3o Paulo, SP: Cia das Letras, 2010. 209 p.", 
            "title": "Refer\u00eancias"
        }
    ]
}